\section{Introducción a los refactorings, su historia y razón de ser}

% De dónde salieron los refactorings
\subsection{Desarrollo de software evolutivo}
% Los proyectos de software evolucionan
Los refactorings surgen de una característica esencial del software productivo:
el cambio.  Lehman, en 1969, fue uno de los primeros en estudiar la evolución y
el mantenimiento del software. Sus investigaciones resultaron en un cambio de
perspectiva sobre el mantenimiento de software, que pasó a verse como una forma
de desarrollo evolutivo.
% REF cita a la survey de Lientz y Swanson a la que hacen referencia acá
% https://en.wikipedia.org/wiki/Software_maintenance#cite_note-csse.monash.edu.au-4 Lientz, B.P. and
% Swanson, E.B., Software Maintenance Management, A Study Of The Maintenance Of Computer Application
% Software In 487 Data Processing Organizations. Addison-Wesley, Reading MA, 1980.
[Lientz y Swanson] analizó la proporción de costos que representaban los
distintos tipos de mantenimiento:

\begin{itemize}
    \item Adaptaciones: modificaciones para adaptarse a cambios en su entorno
      (DBMS, OS).
    \item Mejoras: implementación de requerimientos que cambiaron o son nuevos
      sobre la funcionalidad.
    \item Correcciones: diagnóstico y corrección de errores.
    \item Preventivos: cambios para incrementar la mantenibilidad del software
      para prevenir problemas.
\end{itemize}

Los primeros dos tipos de actividades de mantenimiento representaban el 75\% de
los costos de mantenimiento, pero como no son de naturaleza correctiva es más
apropiado incluirlos como parte de un desarrollo progresivo o evolutivolo y no
como mantenimiento. Lehman además propuso que esa evolución incrementa la
complejidad de los sistemas. Al incrementarse el número de entidades que
componen un sistema las interacciones que se producen entre ellos pueden
aumentar exponencialmente hasta llegar a un punto en el cual no es posible
entenderlos. La consecuencia de esto sería que los costos de modificar o
extender el comportamiento de un sistema sin provocar consecuencias inesperadas
como cambiar el comportamiento de otra parte del sistema contradiciendo los
requerimientos se vuelven inviables. Casos así
% REF crisis del software http://homepages.cs.ncl.ac.uk/brian.randell/NATO/NATOReports/index.html
llevaron a la crisis del software. No existe una métrica clara de la complejidad
de un sistema de software pero se utilizan algunas aproximaciones
% REF cyclomatic complexity Mc Cabe
como la complejidad ciclomática de Mc Cabe. Sin embargo, dado que la complejidad
del software está fuertemente asociada a su mantenibildad, se suele tratar la
primera mejorando a la segunda. Es decir, se intenta limitar el incremento de la
complejidad utilizando técnicas que apuntan a preservar la mantenibilidad del
sistema.


\subsection{Calidad y mantenibilidad del software}
La calidad del software en este contexto se refiere a la calidad estructural,
los atributos de calidad no funcionales sobre los que se apoyan los
requerimientos funcionales. No existe una métrica aceptada
% REF a cisq
de la calidad ya que puede ser entendida de distintas formas. Sin embargo, CISQ
definió un conjunto de características con las cuales todo software debería
contar para aportar valor de negocio:

\begin{itemize}
    \item fiabilidad: la probabilidad de que el sistema falle, su
      estabilidad. El principal objetivo es evitar downtime del sistema.
    \item eficiencia: mide el grado con el cual cumple los requerimientos de los
      usuarios en terminos de tiempo de respuesta.
    \item seguridad: cuantifica el riesgo de que se encuentren vulnerabilidades
      que dañen al negocio.
    \item mantenibilidad: la capacidad del software de cambiar y adaptarse a las
      necesidades de los usuarios y el mercado.
\end{itemize}

La mantenibilidad vemos que es uno de los cuatros componentes de la calidad y,
por lo que vimos antes, presenta una gran oportunidad para reducir los costos de
un proyecto de software.  La mantenibilidad del software suele describirse en
función de varios otros atributos de calidad como:

\begin{itemize}
    \item entendibilidad: cuán costoso es entender el sistema. El desarrollador
      necesita entenderlo para poder modificarlo o extenderlo sin cambiar su
      comportamiento de maneras inesperadas. El tiempo que le toma y el riesgo
      que tiene de que el resultado viole los requerimientos funcionales por
      falta de comprensión dependen directamente de este atributo.
    \item cambiabilidad: cuán costoso es cambiar el sistema. En particular, cuán
      costoso es realizarle los cambios que el negocio y los usuarios demandan
      de él.
    \item reusabilidad: cuán costoso es reusar los componentes del software para
      proveer una nueva funcionalidad.
    \item testabilidad: cuán costoso es crear tests para verificar una
      funcionalidad.
    \item extensibilidad: cuán costoso es extender el sistema con nuevas
      funcionalidades. La diferencia con cambiabilidad es que en este caso la
      funcionalidad es nueva y en el otro ya existe pero es modificado su
      comportamiento.
    \item transferibilidad: cuán costoso es transferir el proyecto o parte de él
      a otro equipo de desarrollo.
\end{itemize}

Éstos atributos no son independientes, están relacionados y se afectan los unos
a los otros. El incremento de la complejidad se produce en gran parte debido a
% REF Design Erosion: Problems and causes - https://dl.acm.org/doi/10.1016/S0164-1212(01)00152-2
la erosión del diseño, lo cual decrementa su mantenibilidad. La degradación del
diseño se puede ver más claramente a través del incremento de los costos de cada
uno de los componentes de la mantenibilidad de un sistema. Por ejemplo, un
diseño que no previó necesaria la flexibilidad que se requiere para implementar
una nueva funcionalidad incrementará los costos de extensibilidad y por lo tanto
el tiempo de desarrollo se verá afectado.


\subsection{Técnicas para preservar la mantenibilidad}
Las decisiones de mantenimiento pueden ser más eficientes aceptando esta
realidad del proceso de desarrollo, su esencia evolutiva. Existen varias
metodologías de desarrollo de software con enfoques distintos y prioridades
diferentes. Las metodologías ágiles engloban a varios frameworks de desarrollo
que se contraponen a los procesos pesados más tradicionales y proponen
alternativas más livianas en los cuales prima la aceptación del cambio como guía
del desarrollo. Algunos ejemplos son:

% REF a los frameworks
\begin{itemize}
    \item Extreme Programming (XP)
    \item Kanban
    \item Scrum
\end{itemize}

Los proyectos de sotware industriales tienen restricciones de tiempo ajustadas
entonces los desarrolladores introducen modificaciones de la forma más veloz
posible sin tener en cuenta la pérdida de calidad. El desarrollador no modifica
el diseño antes de extender o modificar el modelo, entonces las modificaciones
que le realiza lo vuelven más complejo. La erosión del diseño se produce porque
no es posible anticipar los cambios que se le realizarán al software en el
futuro entonces el diseño original no es apropiado para incorporar todos los
cambios que se le realizan luego al sistema.


\subsection{Los refactorings}
Una de las prácticas del proceso continuo que propone XP para evitar la erosión
es la de refactoring.  Se utiliza en varios frameworks de desarrollo iterativo
incremental pero no se ha visto integradas en sistemas tradicionales con modelos
de desarrollo de cascada lineales. El refactoring es una parte integral del
desarrollo en el contexto de las metodologías ágiles.

% ¿Qué son los refactorings?
% REF agregar referencia a la tesis de Opdyke
El término fue acuñado por Opdyke en su tesis de doctorado y luego popularizado
por Fowler, uno de
% REF agregar referencia a el libro de Fowler
los mayores evangelistas de la metodología extreme programming, en su libro
\textit{Refactoring: Improving the design of existing code}. Un refactoring o
reestructuración es una modificación al
% Cuál es el objetivo de los refactorings
software que no cambia su funcionalidad. El objetivo de la misma es mejorar la
calidad del sistema modificando su estructura interna para volverlo más
mantenible, entendible o que se adapte mejor a futuros cambios o funcionalidades
que haya que agregarle. Por ejemplo, si se desea agregar una funcionalidad y el
diseño no la contempló originalmente se puede agregar al diseño actual o cambiar
el diseño primero para que agregar la funcionalidad sea más simple y se pueda
seguir extendiendo el software en esa dirección más fácilmente.



\section{La investigación sobre refactorings}

\subsection{¿Son útiles los refactorings?}
Los refactorings son útiles porque permiten preservar la calidad del software,
principalmente su mantenibildad a través de mejoras en:

\begin{itemize}
    \item extensibilidad
    \item comprensiblidad
    \item cambiabilidad
    \item reusabilidad
\end{itemize}

% REF agregar al estudio empírico (Empirical study on the impact...)
Estudios empíricos muestran que los refactorings aumentan la mantenibilidad del
software. Esto se debe a que previene la erosión del diseño ralentizando el
incremento de la complejidad del sistema.  Los cambios que se introducen en el
software no fueron previstos por el diseñador original del sistema, por lo tanto
si no se modifica el diseño su calidad se verá perjudicada. Los refactorings
modifican el diseño antes de agregar las nuevas funcionalidades para que el
diseño pueda adoptar los nuevos cambios sin perder calidad. Esto permite
preservar la mantenibilidad del sistema resultando en una reducción de costos
significativa para el proyecto.


\subsection{Áreas principales}
Los software refactorings son investigados desde numerosas perspectivas. Alguno
de los temas más investigados son:

% REF a Trends, opportunities...
\begin{itemize}
    \item refactoring tools: ¿Qué factores afectan el uso de refactorings
      automáticos? ¿Qué refactorings automáticos usan los programadores? ¿Cuáles
      no y por qué? ¿Cómo mejorar las herramientas actuales?
    \item bad smells: la relación entre los bad smells y los refactorings que
      podrían ayudar a lidiar con ellos. No hay estudios empíricos que lleguen a
      conclusiones claras sobre si los code smells son útiles o no para lo
      programadores; si ayudan a determinar el lugar en el que un refactoring es
      necesario o qué refactoring es necesario.
    \item refactorings en artifacts que no son código: especificación de
      requerimientos, diseño de más alto nivel, documentación, etc.
    \item patrones de diseño: su utilidad, cuánto ayudarían, cuán de alto nivel
      se pueden hacer es una interrogante.
    \item TDD: refactoring es una importante etapa de esta técnica.
    \item métricas del software sobre los atributos de calidad para medir el
      impacto de los refactorings
\end{itemize}


\subsection{Complejidades de estudiar refactorings}
Los principales desafíos que presenta la investigación de refactorings son:

\begin{itemize}
    % REF agregar al paper de las taxonomías
    \item Comparar y evaluar las herramientas y los refactorings: existen varias propuestas de taxonomías cuyo
    objetivo es proveer un marco para comparar y evaluar las herramientas para realizar refactorings y los
    refactorings en sí mismos pero ninguna que se haya aceptado por completo.
    \item Determinar la preservación del comportamiento: la mayoría de los estudios utilizan
    técnicas semi formales.
    % REF agregar como referencia el estudio que analizaba a los programadores mientras programaban
    \item Entender cómo realizan refactorings los desarrolladores: los estudios más precisos son
    poco representativos, los más generales son poco precisos y solo uno analiza los cambios en
    continuo. Sin una clara comprensión de este fenómeno la mayor parte de las herramientas basan
    sus decisiones en hipótesis frágiles.
    \item Métricas para evaluar la calidad del software: estas métricas permitirían determinar si un
    refactoring aumentó la calidad del software o redujo la complejidad total del sistema. Existen 
    varios intentos pero ninguno concluyente. Todavía en general se validan los resultados de los
    refactorings mediante la evaluación de expertos ingenieros de software.
\end{itemize}


\section{Refactorings automáticos}
Extreme Programming acepta que el software evoluciona y el diseño constantemente cambia. La
adaptación del software requiere energía del desarrollador constante y es necesaria para que la
complejidad no crezca demasiado. Cambiar el diseño aplicando refactorings para que la complejidad
crezca lo menos posible solo será posible minimizando la energía que tiene que invertir el
% REF (Practical Analysis for Refactoring)
desarrollador y esto se puede conseguir automatizando los refactorings.
Detectar cuándo realizar un refactoring, dónde realizarlo y qué cambiar son todos problemas
íntimamente relacionados. A priori, se puede pensar que todas esas decisiones, como diferentes
etapas de la actividad de refactoring, son buenas candidatas para la automatización. De hecho,
existen investigaciones que intentan procesar el código y realizarle cambios sin intervención del
desarrollador. 
% REF (Automated refactoring of super-class method invocations to the Template Method design pattern)
Los principales caminos que se están investigando actualmente para la automatización de la
identificación de diseños pobres y sus correspondientes refactorings sin intervención del
desarrolladors son:

\begin{itemize}
    \item métodos basados en métricas: áreas del código con baja calidad son identificadas detectando
    los mínimos de alguna métrica de calidad.
    \item métodos basados en lógica: el código es traducido a un lenguaje lógico intermedio que es analizado
    con reglas que verifican la calidad de las relaciones para identificar defectos.
    \item métodos basado en búsqueda: la mejora del diseño se traduce a un problema de optimización de una función de 
    % REF función de fitness
    fitness cuyo espacio de búsqueda son los diseños alternativos.
    \item técnicas de visualización: deferentes formas de visualizar el código que buscarn ayudar al
    desarrolladosr a ganar nuevas perspectivas del código que le permitan identificar defectos más
    facilmente.
\end{itemize}

Sin embargo, la mayoría de las herramientas utilizadas en la industria automatizan la ejecución del
cambio, el desarrollador elige cuándo, dónde y qué cambio se realizará.
% REF (Trends...)
Un área que se ha visto relegada es la de code smells. Los code smells son ciertas características
del código que suelen ser síntomas de problemas más profundos del diseño del software. Esos problemas
son buenos sujetos de refactorings que contribuyen de manera significativa a la mantenibildad del
sistema. La detección de los mismos y la elección de un refactoring para remediarlo ha recibido
poca atención.

% REF (A Refactoring Tool for Smalltalk)
Las modificaciones que se le realizan a un programa pueden ser divididas en dos etapas:

\begin{itemize}
    \item refactorings para incluir o modificar funcionalidad sin perjudicar a la mantenibilidad
    \item las modificaciones o extensiones
\end{itemize}

Si se cuenta con refactorings automáticos que preservan el comportamiento para realizar la primer
etapa entonces la única fuente de errores al introducir cambios en un programa es la segunda etapa.
Esto reduce la posible cantidad de errores agilizando el mantenimiento del software. Pero realizar
% REF (Programmer-Friendly...)
refactorings manuales conlleva sus propios riesgos, los más frecuentes son:

\begin{itemize}
    \item introducir bugs
    \item consumir más tiempo del disponible
\end{itemize}

los refactorings automáticos mitigan ambas. La forma de automatizar los refactorings no es única. Existen
numerosas formas de automatizar el mismo refactoring. Se pueden categorizar los métodos para la realización
de refactorings automáticos considerando las siguientes dimensiones:

\begin{itemize}
    \item método de aplicación: ¿cuán automático es? ¿automatiza la identificación del lugar donde
    aplicar el refactoring? ¿elige los nombres de las nuevas entidades que haya que crear? ¿lo
    aplica automáticamente? ¿cuándo?
    \item preservación del comportamiento: manual, semi-formal, formal.
    \item composición de los refactorings: dinámica o estática. La cantidad de refactorings posibles
es grande por lo cual se estima que sería útil contar con una herramienta que le permita al
desarrollador crear sus propios refactorings automatizados y luego utilizarlos.
\end{itemize}



\section{Refactorings automáticos de alto nivel}
% Qué son los refactorings de alto nivel?
Los refactorings de alto nivel reciben su nombre por el nivel de abstracción al cual operan. Éstos
suelen ser combinaciones comunes de refactorings más simples, o de bajo nivel, que pueden o no tener
una semántica clara al nivel del diseño del sistema. Los refactorings de bajo nivel manipulan el código en
un contexto más reducido. Ejemplos de refactorings de bajo nivel son:

\begin{itemize}
    \item renombrar variables o métodos
    \item nombrar constantes
    \item extraer código a un método
    \item inline de un método
    \item cambiar la aridad de un método
\end{itemize}

Los de alto nivel son menos específicos pero tienen un alcance mayor:

\begin{itemize}
    \item introducción de un patrón de diseño
    \item división de una clase en dos que colaboran
    \item cambios a una jerarquía de clases del modelo
\end{itemize}

Estos refactorings realizan cambios que suelen tener una semántica en el nivel de diseño del modelo
del sistema.

% Intro sobre motivación de hacer de más alto nivel, ¿garpa o no garpa?
Las investigaciones todavía no determinan si es mejor que los refactorings sean de más alto nivel.
Modificar el código es una operación delicada, cuanto más se automaticen los cambios que debe
realizar el desarrollador menor intervención humana y por lo tanto menor espacio para el error. Sin
embargo, estudios acerca de la utilización de estas herramientas no arrojan resultados claros que
indiquen que los desarrolladores las utilicen con la frecuencia esperada. Incluso la correlación
entre la complejidad del refactoring (cuán alto es su nivel) y la frecuencia de su utilización se ha
% REF programmer friendly y fitness for purpose
mostrado inversa. Hay estudios que intentan entender a qué se debe esto y cómo construir
herramientas que automaticen los cambios y que los desarrolladores utilicen.

% Argumentos a favor de alto nivel
% REF A discussion of software..) 
(A discussion of software...) sostiene que los refactorings deben ser más complejos para poder
ayudar al desarrollo de proyectos grandes, es decir que los refactorings simple no escalan para ser
realmente útiles en el contexto de proyectos de mayor envergadura. Por lo tanto, las herramientas de
refactoring deberían permitir al desarrollador componer refactorings para poder construir más
complejos. La posibilidad de componer refactorings le proveería a las herramientas la escalabilidad
necesaria.

A la hora de decidir cómo implemtar y proveer refactorings de alto nivel se dividen dos vertientes:

\begin{itemize}
    \item compuestos: proveer refactorings simples que se compongan bien o proveer una buena forma
    de componerlos.
    \item compactos: proveer refactorings cuya unidad sea un cambio que tengan semántica a nivel
    diseño.
\end{itemize}

% Cómo implementar esos refactorings de alto nivel
% REF a refactoring tool... a compositional paradigm
(A Refactoring Tool... A Compositional Paradigm) sostiene que los refactorings complejos deberían
realizarse componiendo refactorings más simples. Sin embargo, algunos refactorings se realizan
comúnmente y es tedioso realizarlos incluso con refactorings automáticos más simples porque no es
fácil encontrar refactorings intermedios que simplifiquen la tarea. 

% Características de los refactorings de alto nivel
% REF A Methodology for the Automated Introduction of Design Patterns
(A Methodology for the Automated Introduction of Design Pattern) muestra que los refactorings de alto nivel
tienen más puntos de partida posibles y más destinos posibles ya que, a diferencia de refactorings
más primitivos, están definidos de forma más relajada. Se puede decir que cuanto más alto el nivel
de un refactoring menos específica es su definición. Los distintos puntos de partida posibles son: 

\begin{itemize}
    \item hoja en blanco: las entidades que se relacionarían en el patrón de diseño no se conocen
    todavía. Este caso no ocurre en la práctica usualmente.
    \item anti-patrón: este caso se debe a falta de conocimiento del programador. Se soluciona con
    educación, los posibles malos diseños son demasiados para considerarlos uno por uno.
    \item precursor: es un buen diseño para un caso más simple pero que ante nuevas necesidades de
    extensión debe cambiarse.
\end{itemize}



\section{Introducción de patrones de diseño}
% Qué son los patrones de diseño
Los patrones de diseño son soluciones a problemas de diseño que surgen frecuentemente al construir
sistemas con lenguajes orientados a objetos. Los patrones de diseño son soluciones definidas de una
forma que abstrae los detalles de cada situación pero preserva las fuerzas en contraposición que la
solución pretende balancear. Están definidos al nivel del diseño de un sistema y contribuyen a que
el mismo pueda soportar cierta funcionalidad con más calidad. Su presencia es común y es por eso que
% Por qué se intentan automatizar
los refactorings de alto nivel automáticos intentan aplicarlos. Al automatizar refactorings se
quiere automatizar lo más posible para ahorrar la mayor cantidad de energía y tiempo del
desarrollador. Además, se busca el nivel más expresivo posible para que la aplicación del
refactoring esté lo más cerca del nivel de abstracción al que está pensando el desarrollador el
cambio que quiere realizar. Las fuerzas que se contraponen son expresividad y precisión. Cuanto más alto el nivel de
abstracción, más difícil es precisar a nivel de código en qué consiste el cambio. Los patrones de
diseño presentan un balance atractivo porque son cambios semántico suficientemente específicos para
precisarlos en el código que además están cerca de la forma que tiene el desarrollador de pensar su
cambio.
% REF (Practical Analysis for refactoring)
(Practical Analysis for refactoring) sostiene la aplicación automática de patrones de diseño
permitiría reducir significativamente la energía que necesita el desarrollador para aplicarlos, lo
cual le permitiría explorar más opciones de diseño con un costo menor.

% REF null object pattern paper
(null object pattern paper) exploró la introducción automática de patrones de diseño orientada a root canal
% REF root canal refactoring programmer friendly
refactoring. Las herramientas que crearon analizan todo el código en batch, presentan los candidatos
identificados y proveen la opción de aplicar el refactoring. Como esas existen más investigaciones
que exploran la introducción automática de patrones de diseño, se puede clasificar a las mismas
según el tipo de patrones que analizaron:

\begin{itemize}
    \item estructurales (Abstract Factory y Composite)
    \item de comportamiento (Decorator, Template Method, Null Object y State/Strategy)
\end{itemize}

los métodos que utilizan para la identificación de oportunidades de mejora al diseño y la aplicación
de los respectivos refactorings también es variada. Sin embargo, el principal problema que
le vemos a estos trabajos es que no se ajustan a la forma de trabajo del programador.



\section{Preservación del comportamiento}
% Qué significa preservar el comportamiento
La preservación del comportamiento está presente en la misma definición de un refactoring y es de
máxima importancia. En general, el comportamiento de un programa suele describirse como una función
que va de el conjunto de todos los posibles inputs al conjunto de todos los posibles outputs. Una
reestructuración del mismo preserva su comportamiento si para todo input el output es el mismo que
antes de la aplicación del refactoring. Esta definición no es útil para implementarla en las
herramientas de automatización.
% Por qué es difícil asegurar la preservación
Además, una dificultad adicional a la hora de formalizar la preservación de la funcionalidad de un
programa es que existen ciertos tipos de software para los cuales preservar el comportamiento
implica más que preservar su funcionalidad, por ejemplo:

\begin{itemize}
    \item tiempo de ejecución (sistemas de tiempo real)
    \item memoria utilizada y consumo de energía (sistemas embebidos) 
    \item condiciones de seguridad (sistemas en los cuales la seguridad es crítica)
\end{itemize}

Por esta razón un testing sistematizado y ajustado a los requerimientos de cada sistema particular
es la mejor herramienta con la que se cuenta actualmente.
% REF (Improving refactoring tools in Smalltalk using static type inference)
(Improving refactoring tools in Smalltalk using static type inference) dice que la única forma de
asegurar que los refactorings son correctos es con pruebas formales pero que las herramientas
actuales no realizan esto porque la complejidad del software actual vuelve demasiado costoso aplicar
modelos de verificación formal a los programas que nos interesa reestructurar.

% Las limitaciones particulares de Smalltalk
% REF (A Refactoring Tool for Smalltalk)
(A Refactoring Tool for Smalltalk) muestra que no es posible asegurar que se preserva el
comportamiento en un lenguaje con tipado dinámico como Smalltalk, que la única forma de converger a
un programa correcto es a través del análisis dinámico. Incluso el análisis dinámico realizado por
el trabajo anterior se basa en una suite de tests representativa.

% Técnicas para mostrar la preservación del comportamiento
% REF (Automated Application of Design Patterns: A Refactoring Approach)
(Automated Application of Design Patterns: A Refactoring Approach) clasifica las técnicas que se
utilizan para lidiar con la preservación de comportamiento en:

\begin{itemize}
    \item informales: la verificación consiste en las experiencia del desarrollador.
    \item semiformales: se describen con lógica las precondiciones y poscondiciones y se muestra por
    qué se cree que preservan el comportamiento. Sirve como referencia de lo pensado, para ganar
    confianza en el trabajo realizado y si en el futuro surgiera algún error puede corregirse en las
    descripciones logrando acumular el conocmiento.
    \item formales: verificaciones formales que demuestran la preservación del comportamiento.
\end{itemize}

Es poco frecuente la utilización de verificaciones formales porque pocos lenguajes de programación
ampliamente utlizados tienen una semántica formal y un compilador que la verifica. Además, la
complejidad de las demostraciones de preservación de comportamiento para transformaciones no
triviales es intratable.



\section{Herramientas actuales de uso popular}
Esta sección busca mostrar brevemente cuáles son las herramientas de refactorings automáticos
de utilización más generalizada, qué tipos de refactorings tienen y con qué alcance. Las herramientas
que realizan refactorings automáticos se encuentran como parte de una IDE o como un plugin de la
% REF survey de stackoverflow de qué IDEs usa la gente
misma. La enumeración no es exhaustiva pero creemos que sí es representativa. Todas las IDEs proveen
algún tipo de refactoring automático simple como extract method o renombre de entidades. Detallamos
a continuación el soporte presentado para los refactorings extract method to method object e
introduce null object que trataremos en este trabajo:

% REF a cada uno de los sitios de las IDEs
\begin{itemize}
    \item Visual Studio Code: no presenta soporte para ninguno.
    \item Visual Studio: solo realiza extract method y el nuevo método tiene que pertenecer a la
misma clase. Si necesita devolver más de un resultado utiliza los parámetros de salida de C\#.
    \item IntelliJ: provee soporte solo para extract method to method object con un scope limitado.
    % REF https://www.jetbrains.com/help/idea/extract-into-class-refactorings.html#extract_method_object
    No parametriza el contexto de la clase, solo el contexto local del método. La extracción se realiza a una clase 
    interna de la clase base, lo cual simplifica bastante el refactoring porque compartimos el scope de
    variables de instancia, de clase, etc.
    \item Eclipse: solo realiza extract method.
    \item XCode: extract to method object.
    \item NetBeans: no presenta soporte para ninguno.
\end{itemize}
